本地生誤當六四是列強侵華 對中共屠城認知較國際校學生少

本地生誤當六四是列強侵華
對中共屠城認知較國際校學生少

【六四30年】

事隔三十個寒暑，時間像漂白水，把屠城的血紅與血腥都漂淡了。六四之後出生的香港人，對這段歷史的認知，究竟匱乏到怎樣的程度？連日來記者走訪各區，訪問就讀本地及國際學校的中學生，了解他們對六四的認識與態度。

結果顯示，超過八成本地學生、近七成國際學校學生都聽過六四事件，主要資訊來自學校。然而只有四成本地學校學生能正確描述六四事件，比國際學校學生還要少一成。有本地學生誤以為六四與中國簽訂不平等條約有關，也有人與南京大屠殺混為一談。本報又發現，七成國際學校學生聽過維園燭光集會，本地學校學生只有一半。全部受訪者中，僅一學生表示曾參與集會。

記者：鄭祉愉 趙曉彤

相關新聞：教師寫書記下歷史「怕而不做就是怯懦」

記者上月於上水、天水圍、中西區共訪問30名本地中學生，有25人表示聽過六四，但當中僅12位同學能準確描述六四事件，五人錯誤描述。有「亂噏」六四的學生說，事件是1964年在九龍發生，當時有坦克車駛入香港；亦有上水學生回答六四背景時說：「中國被迫簽咗一啲不平等條約咁，所以佢哋想為祖國增多一啲榮耀感。」

逾六成受訪學生表示，就讀學校有教六四。多名學生表示曾在周會中聽過教師講解六四。有上水中學生表示，教師每年六四都會穿黑衣回校向學生講解，更會在美術課講解六四藝術品背景。

「可以講嘅咩？」

調查發現僅一半本地學校學生聽過維園燭光集會，而且無人參加過。即使表示關心六四的學生，也有人表示沒聽過維園六四集會。另有學生缺席燭光集會的原因是「年年都撞正考試」、「第二朝要返學」，或質疑集會太和平：「好似坐完喺度悼念完係冇咩用，中共都唔會聽你訴求，亦都唔會……即係過咗咁多年，中共有冇想認呢件事呢？冇！」

當問及中國是否需要有民主，有25位同學表示需要，並能簡單解釋何謂民主；但仍有多名受訪同學聽到這問題時顯得猶豫，或不想回答。有上水學生的回應是：「我會唔會俾人斬頭㗎？需要嘅，度度都需要㗎嘛。」

記者連日來的問卷調查過程中，約三分二本地學校學生拒絕受訪，或趕時間，或一聽見是關於六四就表示不願受訪，亦有人受訪但不願上鏡。其中一次，當記者截停兩個學生詢問時，學生問：「可以講嘅咩？」二人商量後表示：「呢度係上水。」說完便離開。

記者又走訪九龍塘、何文田及黃竹坑，訪問了31名國際學校學生，當中21人聽過六四，16人能正確描述事件，比例比本地學校學生高，甚至有九龍塘學生能清晰闡述五四運動的學生抗爭情況。另14人未能描述六四，其中一人指去過港大的國殤之柱，但不知道與六四有關。另有一位學生誤指六四為「日本人殺中國人」，與南京大屠殺混淆。

相關新聞：邀請支聯會辦講座學校大減

僅一人去過燭光集會

相對六成本地學校學生指學校有教六四，國際學校學生只有三成五表示歷史課中有教六四，當中一成半從教師、同學口中得知，有教師以六四解釋中國如何隱藏歷史。部份受訪學生表示從家人口中認識六四，一名來自北京的學生說，軍隊當年鎮壓清場時，其舅父於天安門廣場受傷；另有四人從互聯網得知事件；有學生因一張諷刺中國網絡審查的「坦克人」網絡迷因（meme），開始對六四產生興趣。

接近七成國際學校學生聽過維園燭光集會，僅一人去過，有學生更指「我住維園（附近）都冇特別聽過或見過」。

當問及中國是否需要民主，僅四成表示需要，另四成不確定，兩成拒回答。不過有學生認為中國正步向民主，亦有學生反問「甚麼是民主？」同一個問題，來自內地的三名學生回答時，先用普通話商量，猶豫再三後才答「或者」。

記者另外問過十多名國際學校學生，中國是否自由，大部份人答不自由，僅一位指自由；另有數人認為一定程度上自由，有學生則妙答「有錢人就自由」，亦有學生說「香港應該保持現狀，不受中國干預」。

上一則
上一則
美議員憶成都血腥鎮壓

下一則
下一則
教師寫書記下歷史「怕而不做就是怯懦」

教師寫書記下歷史「怕而不做就是怯懦」
邀請支聯會辦講座學校大減
他們曾說過……

碌囉

兩個字概述咗共狗惡行

有本地學生誤以為六四與中國簽訂不平等條約有關，也有人與南京大屠殺混為一談。